---
title: >-
    بخش ۳۲
---
# بخش ۳۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو بر زد ز دریا درفش سپید</p></div>
<div class="m2"><p>ستاره شد از تیرگی ناامید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تبیره زنان از دو پرده سرای</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند با پیل و باکرنای</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خروش آمد و نالهٔ گاودم</p></div>
<div class="m2"><p>هم از کوههٔ پیل رویینه خم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تو گفتی بجنبد همی دشت وراغ</p></div>
<div class="m2"><p>شده روی خورشید چون پر زاغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو ایرانیان برکشیدند صف</p></div>
<div class="m2"><p>همه نیزه و تیغ هندی بکف</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>زمین سر به سر گفتی ازجوشنست</p></div>
<div class="m2"><p>ستاره ز نوک سنان روشنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو خسرو بیاراست بر قلبگاه</p></div>
<div class="m2"><p>همه دل گرفتند یکسر سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ورامیمنه دار گردوی بود</p></div>
<div class="m2"><p>که گرد ودلیر وجهانجوی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بدست چپش نامدار ارمنی</p></div>
<div class="m2"><p>ابا جوشن وتیغ آهرمنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مبارز چوشاپور وچون اندیان</p></div>
<div class="m2"><p>بران جنگ بر تنگ بسته میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>همی‌بود گستهم بردست شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که دارد مر او را ز دشمن نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چوبهرام یل رومیان راندید</p></div>
<div class="m2"><p>درنگی شد وخامشی برگزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بفرمود تاکوس برپشت پیل</p></div>
<div class="m2"><p>ببستند وشد گرد لشکر چونیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>نشست ازبرپشت پیل سپید</p></div>
<div class="m2"><p>هم آوردش ازبخت شد ناامید</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>همی‌راند آن پیل تامیمنه</p></div>
<div class="m2"><p>بشاپور گفت ای بد بدتنه</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نه پیمانت این بد به نامه درون</p></div>
<div class="m2"><p>که پیش من آیی بدین دشت خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نه این باشد آیین پرمایگان</p></div>
<div class="m2"><p>همی تن بکشتن دهی رایگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بدو گفت شاپور کای دیوفش</p></div>
<div class="m2"><p>سرخویش دربندگی کرده کش</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ازین نامه کی بود نام ونشان</p></div>
<div class="m2"><p>که گویی کنون پیش گردنکشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>گرانمایه خسرو بشاپور گفت</p></div>
<div class="m2"><p>من آن نامه با رای او بود جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>به نامه توپاداش یابی زمن</p></div>
<div class="m2"><p>هم ازنامداران این انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چوهنگام باشد بگویم تو را</p></div>
<div class="m2"><p>زاندیشه بد بشویم تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چوبهرام آواز خسرو شنید</p></div>
<div class="m2"><p>باندیشه آن جادوی را بدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>برآشفت وزان کار تنگ آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>چوارغنده شد رای جنگ آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>جفا پیشه برپیل تنها برفت</p></div>
<div class="m2"><p>سوی قلب خسرو خرامید تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چوخسرو چنان دید با اندیان</p></div>
<div class="m2"><p>چین گفت کای نره شیر ژیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>برین پیل برتیرباران کنید</p></div>
<div class="m2"><p>کمان را چوابر بهاران کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>از ایرانیان آنک بد روزبه</p></div>
<div class="m2"><p>کمان برنهادند یکسر بزه</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>زپیکان چنان گشت خرطوم پیل</p></div>
<div class="m2"><p>توگفتی شد از خستگی پیل نیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>هم آنگاه بهرام بالای خواست</p></div>
<div class="m2"><p>یکی مغفر خسرو آرای خواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>همان تیرباران گرفتند باز</p></div>
<div class="m2"><p>برآشفت بهرام گردن فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>پیاده شد آن مرد پرخاشخر</p></div>
<div class="m2"><p>زره دامنش رابزد برکمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>سپر برسرآورد وشمشیر تیر</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد زان جنگیان رستخیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>پیاده زبهرام بگریختند</p></div>
<div class="m2"><p>کمانهای چاچی فروریختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>یکی باره بردند هم درزمان</p></div>
<div class="m2"><p>سپهبد نشست از بر اودمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>خروشان همی‌تاخت تا قلبگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بجایی کجا شاه بد بی‌سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>همه قلبگه پاک برهم درید</p></div>
<div class="m2"><p>درفش جهاندار شد ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>وزان جایگه شد سوی میسره</p></div>
<div class="m2"><p>پس پشتش آزادگان یکسره</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>نگهبان آن دست گردوی بود</p></div>
<div class="m2"><p>که مردی دلیر وجهانجوی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>برادر چوروی برادر بدید</p></div>
<div class="m2"><p>کمان را بزه کرد واندرکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>دوخونی بران سان برآویختند</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی بهمشان برآمیختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بدین سان زمانی برآمد دراز</p></div>
<div class="m2"><p>همی یک زدیگر نگشتند باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>بدو گفت بهرام کای بی‌پدر</p></div>
<div class="m2"><p>به خون برادر چه بندی کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>بدو گفت گردوی کای پیسه گرگ</p></div>
<div class="m2"><p>تونشنیدی آن داستان بزرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>که هرکو برادر بود دوست به</p></div>
<div class="m2"><p>چو دشمن بود بی پی و پوست به</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>تو هم دشمن و بد تن و ریمنی</p></div>
<div class="m2"><p>جهان آفرین را به دل دشمنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>به پیش برادر برادر به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نیاید اگر باشدش نام و ننگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>چوبشنید بهرام زو بازگشت</p></div>
<div class="m2"><p>برآشفت و با او دژم ساز گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>همی‌راند گردوی نا نزد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز آهن شده روی جنگی سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>برو آفرین کرد خسرو به مهر</p></div>
<div class="m2"><p>که پاداش بادت ز گردان سپهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>فرستاده خسرو به شاپور کس</p></div>
<div class="m2"><p>که موسیل راباش فریادرس</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بکوشید تا پشت پشت آورید</p></div>
<div class="m2"><p>مگر بخت روشن به مشت آورید</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>به گستهم گفت آن زمان شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که گر هیچ رومی کند کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>چو بهرام جنگی شکسته شود</p></div>
<div class="m2"><p>وگر نیز در جنگ خسته شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>همه رومیان سر به گردون برند</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها ز اندازه بیرون برند</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>نخواهم که رومی بود سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>به ما برکنند اندرین جنگ ناز</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>بدیدم هنرهای رومی همه</p></div>
<div class="m2"><p>بسان رمه روزگار دمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>هم آن به که من با سپاه اندکی</p></div>
<div class="m2"><p>ز چوبینه آورد خواهم یکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>نخواهم درین کار یاری ز کس</p></div>
<div class="m2"><p>امیدم به یزدان فریادرس</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>بدو گفت گستهم کای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>به شیرین روانت مخور زینهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>چو رایت چنین است مردان کین</p></div>
<div class="m2"><p>بخواه و مکن تیره روی زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>بدو گفت خسرو که اینست روی</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی ز لشکر کنون یار جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>گزین کرد گستهم ز ایران سوار</p></div>
<div class="m2"><p>ده و چار گردنکش نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>نخستین ازین جنگیان نام خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نوشت و بیاورد و بنهاد پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>دگر گرد شاپور با اندیان</p></div>
<div class="m2"><p>چو بند وی و گردوی پشت کیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>چو آذرگشسپ و دگر شیر ذیل</p></div>
<div class="m2"><p>چو زنگوی گستاخ با شیر و پیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>تخواره که در جنگ غمخواره بود</p></div>
<div class="m2"><p>یلان سینه را زشت پتیاره بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>فرخ زاد و چون خسرو سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>چو اشتاد پیروز دشمن گداز</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>چو فرخنده خورشید با اور مزد</p></div>
<div class="m2"><p>که دشمن بدی پیش ایشان فرزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>چومردان گزین کرد ز ایران دو هفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز لشکر بیک سو خرامید تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>چنین گفت خسرو بدین مهتران</p></div>
<div class="m2"><p>که ای سرفرازن و فرمانبران</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>همه پشت را سوی یزدان کنید</p></div>
<div class="m2"><p>دل خویش را شاد و خندان کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>جز از خواست یزدان نباشد سخن</p></div>
<div class="m2"><p>چنین بود تا بود چرخ کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>برزم اندرون کشته بهتر بود</p></div>
<div class="m2"><p>که در خانه‌ات بنده مهتر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>نگهدار من بود باید به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بهنگام جنبش نسازم درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>همه هم زبان آفرین خواندند</p></div>
<div class="m2"><p>ورا شهریار زمین خواندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>بکردند پیمان که از شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>کسی برنگردد ازین کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>سپهدار بشنید و آرام یافت</p></div>
<div class="m2"><p>خوش آمدش وز مهتران کام یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>سپه رابه بهرام فرخ سپرد</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌رفت با چارده مرد گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>هم آنگه خروش آمد از دیده‌گاه</p></div>
<div class="m2"><p>به بهرام گفتند کامد سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>جهان جوی بیدار دل برنشست</p></div>
<div class="m2"><p>کمندی به فتراک و تیغی بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>ز بالا چو آن مایه مردم بدید</p></div>
<div class="m2"><p>تنی چند زان جنگیان برگزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>یلان سینه راگفت کاین بد نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>به جنگ اندرون دادمردی بداد</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>که من دانم کنون جزو نیست این</p></div>
<div class="m2"><p>که یارد چمیدن برین دشت کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>برین مایه مردم به جنگ آمدست</p></div>
<div class="m2"><p>وگر پیش کام نهنگ آمدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>فزون نیست با او سرافراز بیست</p></div>
<div class="m2"><p>ازیشان کسی را ندانم که کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>اگر پیشم آید جهان را بسم</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بر نیایم ازو ناکسم</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>به ایزد گشسپ ویلان سینه گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که مردان ندارند مردی نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>نباید که ما بیش باشیم چار</p></div>
<div class="m2"><p>به خسرو مرا کس نیاید به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>یکی بد کجا نام او جان فروز</p></div>
<div class="m2"><p>که تیره شبان برگزیدی به روز</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>سپه را بدو داد و خود پیش رفت</p></div>
<div class="m2"><p>همی تاخت با این سه بیدار تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>چو بهرام را دید خسرو ز راه</p></div>
<div class="m2"><p>به ایرانیان گفت کامد سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>کنون هیچ دل را مدارید تنگ</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد مرا روزگار درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>من و گرز و چوبینه بدنشان</p></div>
<div class="m2"><p>شما رزم سازید با سرکشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>شما چارده یار و ایشان سه تن</p></div>
<div class="m2"><p>مبادا که بینید هرگز شکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>نیاطوس با لشکر رومیان</p></div>
<div class="m2"><p>ببستند ناچار یکسر میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>برفتند زان رزمگه سوی کوه</p></div>
<div class="m2"><p>که دیدار بودی بهر دو گروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>همی‌گفت هرکس که پر مایه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>چرا جان فروشد ز بهر کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>بماند بدین دشت چندین سوار</p></div>
<div class="m2"><p>شود خیره تنها سوی کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>همه دست برآسمان داشتند</p></div>
<div class="m2"><p>که او را همه کشته پنداشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>چو بهرام جنگی برانگیخت اسپ</p></div>
<div class="m2"><p>یلان سینه و گرد ایزد گشسپ</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>بدیدند یاران خسروهمه</p></div>
<div class="m2"><p>شد او گرگ و آن نامداران رمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>بماند آنگهی شاه ز آویختن</p></div>
<div class="m2"><p>وزان شورش و باره انگیختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>جهاندار ناکام برگاشت اسپ</p></div>
<div class="m2"><p>پس اندر همی‌رفت ایزدگشسپ</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>چوگستهم وبندوی وگردوی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>گوتاجور نام یزدان بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>بگستهم گفت آن زمان شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که تنگ اندرآمد بد روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>چه بایست این بیهده رستخیز</p></div>
<div class="m2"><p>بدیدند پشت من اندر گریز</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>بدو گفت گستهم کامد سوار</p></div>
<div class="m2"><p>توتنهاشدی چون کنی کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>نگه کرد خسرو پس پشت خویش</p></div>
<div class="m2"><p>ازان چار بهرام را دید پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>همی‌داشت تن رازدشمن نگاه</p></div>
<div class="m2"><p>ببرید برگستوان سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>ازوبازماندند هردوسوار</p></div>
<div class="m2"><p>پس پشت اودشمن کینه دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>به پیش اندر آمد یکی غار تنگ</p></div>
<div class="m2"><p>سه جنگی پس اندر بسان پلنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>بن غارهم بسته آمد زکوه</p></div>
<div class="m2"><p>بماند آن جهاندار دور ازگروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>فرود آمد از اسپ فرخ جوان</p></div>
<div class="m2"><p>پیاده بران کوه برشد دوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>پیاده شد وراه اوبسته شد</p></div>
<div class="m2"><p>دل نامداران ازو خسته شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>نه جای درنگ ونه جای گریز</p></div>
<div class="m2"><p>پس اندر همی‌رفت بهرام تیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>بخسرو چنین گفت کای پرفریب</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش فراز توآمد نشیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>برمن چراتاختی هوش خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نهاده برین گونه بردوش خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>چوشد زان نشان کار برشاه تنگ</p></div>
<div class="m2"><p>پس پشت شمشیر و در پیش سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>به یزدان چنین گفت کای کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>توی برتر از گردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>بدین جای بیچارگی دست گیر</p></div>
<div class="m2"><p>تو باشی ننالم به کیوان و تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>هم آنگه چو از کوه برشد خروش</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آمد از راه فرخ سروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>همه جامه‌اش سبز و خنگی به زیر</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیدار او گشت خسرو دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>چو نزدیک شد دست خسرو گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز یزدان پاک این نباشد شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>چواز پیش بدخواه برداشتش</p></div>
<div class="m2"><p>به آسانی آورد و بگذاشتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>بدو گفت خسرو که نام تو چیست</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌گفت چندی و چندی گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>فرشته بدو گفت نامم سروش</p></div>
<div class="m2"><p>چو ایمن شدی دور باش از خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>کزین پس شوی بر جهان پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که باشی جز از پارسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>بدین زودی اندر بشاهی رسی</p></div>
<div class="m2"><p>بدین سالیان بگذرد هشت و سی</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>بگفت این سخن نیز و شد ناپدید</p></div>
<div class="m2"><p>کس اندر جهان این شگفتی ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>چو آن دید بهرام خیره بماند</p></div>
<div class="m2"><p>جهان آفرین را فراوان بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>همی‌گفت تا جنگ مردم بود</p></div>
<div class="m2"><p>مبادا که مردی ز من گم بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>برآنم که جنگم کنون با پریست</p></div>
<div class="m2"><p>برین تخت تیره بباید گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>نیاطوس زان روی بر کوهسار</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌خواست از دادگر زینهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>خراشید مریم دو رخسار خویش</p></div>
<div class="m2"><p>ز تیمار جفت جهاندار خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>سپه بود برکوه و هامون وراغ</p></div>
<div class="m2"><p>دل رومیان زو پر از درد و داغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>نیاطوس چون روی خسرو ندید</p></div>
<div class="m2"><p>عماری زرین به یکسو کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>بمریم چنین گفت کاندر نشین</p></div>
<div class="m2"><p>که ترسم که شد شاه ایران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>هم آنگاه خسرو بران روی کوه</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آمد از راه دور از گروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>همه لشکر نامور شاد شد</p></div>
<div class="m2"><p>دل مریم از درد آزاد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>چوآمد به مریم بگفت آنچ دید</p></div>
<div class="m2"><p>وزان کوه خارا سر اندر کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>چنین گفت کای ماه قیصر نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>مرا داور دادگر داد داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>نه از کاهلی بدنه از بد دلی</p></div>
<div class="m2"><p>که در جنگ بد دل کند کاهلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>بدان غار بی‌راه در ماندم</p></div>
<div class="m2"><p>به دل آفریننده را خواندم</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>نهان داشت دارنده کارجهان</p></div>
<div class="m2"><p>برین بنده گشت آشکارا نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>فریدون فرخ ندید این به خواب</p></div>
<div class="m2"><p>نه تورو نه سلم و نه افراسیاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>که امروز من دیدم ای سرکشان</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیروزی و شهریاری نشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>بدیشان بگفت آن کجا دید شاه</p></div>
<div class="m2"><p>از آن پس به فرمود تا آن سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>همه جنگ را تاختن نوکنند</p></div>
<div class="m2"><p>برزم اندرون یاد خسرو کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>وزان روی بهرام شد پر ز درد</p></div>
<div class="m2"><p>پشیمان شده زان همه کارکرد</p></div></div>